\documentclass[../../../main.tex]{subfiles}

\begin{definition}[Anagramas]
    Dada una palabra, un anagrama es una forma de escribir otra palabra, cambiando las letras de la palabra original de lugar. 
\end{definition}

\begin{defexample}
    Supongamos la palabra "ANANA", ¿cuántos anagramas puedo formar?\\
    ¿Cómo contamos todos los ordenamientos posibles? Usando lo que aprendimos en número combinatorio: tengo 5 posiciones para ubicar 5 letras, las letras que tengo que ubicar son las letras de la palabra "ANANA":
    \begin{enumerate}
        \item Acomodo las letras "A", tengo 3 lugares para ubicarla (porque tengo 3). No me importa el orden.
            \begin{equation}
                \#CP_{A} = \binom{5}{3}
            \end{equation}
        
        \item  Por todas esas posiciones que tengo para ubicar la letra "A", tengo que ver todas las posibles opciones que me quedan para la letra "N". Ahora tengo 2 lugares para ubicarla (porque tengo 2).
            \begin{equation}
                \#CP_{N} = \binom{2}{2} = 1
            \end{equation}
    \end{enumerate}
    Una vez ubicadas las letras "A" tengo sólo una forma posible de ubicar las "N". Si ubico primero las "N", de los 5 lugares que tengo voy a poder usar 2, y de los 3 lugares que quedan voy a elegir 3 para ubicar la "A".
    \begin{equation*}
        \#CP = \binom{5}{3} \cdot \binom{2}{2} = \binom{5}{2} \cdot \binom{3}{3} 
    \end{equation*}
\end{defexample}

\begin{note} Otra forma de pensarlo permutando es hacer el total de permutaciones y dividir esa cantidad por la multiplicación de los casos que conté de más
    \begin{equation*}
        \#CP = \frac{5!}{3!\cdot2!} = \binom{5}{3} = \binom{5}{2}
    \end{equation*}
\end{note}

\begin{defexample} ¿Cuántos anagramas puedo formar de la palabra "MANZANA"?
    \begin{itemize}
        \item Con el método de permutaciones:
            \begin{equation*}
                \#CP = \frac{7!}{1!\cdot3!\cdot2!\cdot1!}
            \end{equation*}
        \item Con números combinatorios (leyendo las letras en orden izq-der):
            \begin{equation*}
                \#CP = \binom{7}{1}\cdot\binom{6}{3}\cdot\binom{3}{2}\cdot\binom{1}{1}
            \end{equation*}
    \end{itemize}
\end{defexample}